% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% UFGRC: Modelo de Trabalho Acadêmico em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informação e documentação - Trabalhos acadêmicos -
% Apresentação
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

% Opções: 
%   Tipo do trabalho     = tcc1/tcc2
%   Situação do trabalho = pre-defesa/pos-defesa
% -- opções do pacote babel --
% Idioma padrão = brazil
	%english,			% idioma adicional para hifenização
	%brazil				% o último idioma é o PRINCIPAL do documento
\documentclass[tcc2, pos-defesa, english, brazil]{packages/ufgrc}

% ---------------------------------------------------------------------------
% Pacotes Opcionais
% ---------------------------------------------------------------------------
\usepackage{diagbox}
\usepackage{rotating}           % Usado para rotacionar o texto
\usepackage{ulem}
\usepackage[all,knot,arc,import,poly]{xy}   % Pacote para desenhos gráficos
% Este pacote pode conflitar com outros pacotes gráficos como o ``pictex''
% Então é necessário usar apenas um dos pacotes conflitantes
\newcommand{\VerbL}{0.52\textwidth}
\newcommand{\LatL}{0.42\textwidth}
\newcommand\wander[1]{{\color{red}#1}} % Comando correção Wanderley
\newcommand{\nb}[1]{\textcolor{red}{ [ -- #1 -- ] }}
\newcommand{\nbsout}[1]{\textcolor{red}{\sout{#1}}}
% ---------------------------------------------------------------------------
\usepackage{booktabs}


% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
% Tanto na capa quanto nas folhas de rosto apenas a primeira letra da primeira palavra (ou nomes próprios) devem estar em letra maiúscula, todas as demais devem ser em letra minúscula.
\titulo{Aplicação de técnicas de visão computacional para detecção de fissuras em obras de arte especiais}
\autor[Cruvinel, L. E. A]{Lucas Elias de Andrade Cruvinel}
\genero{M} % Gênero do autor (M = Masculino / F = Feminino)
\orientador[Orientadora]{Prof.$^a$ Dr.$^a$}{Núbia Rosa da Silva}
\coorientador{Prof. Dr.}{Wanderlei Malaquias Pereira Junior}
\data{07}{03}{2023} % Data da defesa
% ---

% Membros da banca examinadora
% - O primeiro membro será automaticamente o orientador
% - Caso haja coorientador, este será o segundo membro
% Nome dos demais membros e suas instituições
\membrobanca{Tércio Alberto dos Santos Filho}{Universidade Federal de Catalão}
\membrobanca{Sérgio Francisco da Silva}{Universidade Federal de Catalão}

% ---
% RESUMOS
% ---

% Resumo em PORTUGUÊS
% conter no máximo 500 palavras
% conter no mínimo 1 e no máximo 5 palavras-chave (obrigatoriamente separadas por vírgula)
\textoresumo[brazil]{

% Contexto
 O concreto é o material de construção mais utilizado no mundo devido à sua resistência e durabilidade, no entanto, pode apresentar problemas como fissuras e exposições de armadura causadas por fatores ambientais. 
 %
 % lacuna
É difícil prever todas as condições futuras que podem afetar a integridade do concreto,  por esse motivo, é importante realizar inspeções e manutenções preventivas para garantir a segurança e longevidade das estruturas construídas em concreto.
 Tal necessidade é um processo exaustivo e de alto custo, ainda mais quando se trata de grandes estruturas como pontes e viadutos, as chamadas Obras de Arte Especiais, onde a acessibilidade humana é mínima.
 %
 % Objetivo
 A partir dessa problemática, esta monografia tem como objetivo utilizar redes neurais convolucionais para detectar de forma confiável, fissuras em imagens de concreto com um baixo custo.
 %
 % Metodologia
 Para tal, os modelos redes neurais convolucionais VGG16, Densenet e Resnet foram utilizados através da ferramenta Keras e treinadas e validadas em quatro diferentes bases de dados e pela junção destas.
 As bases são dividas em 90\% e 10\%, onde os 90\% são utilizadas para treinamento e validação com validação cruzada estratificada. 
 Enquanto os 10\% são utilizados para testes.
 Além disso, é comparado como um modelo treinado em uma base se comporta quando testado em outras bases, prevendo assim a capacidade de generalização da base e de abstração do modelo.
 %
 % Resultados
Os resultados obtidos foram, exceto os que não utilizaram a técnica de transferência de aprendizagem, satisfatórios onde todos os experimentos tiveram acurácia acima de 90\%, e a maioria obtiveram valores de precisão e $F_{1}-Score$ acima de 80\%.
Ademais, foi determinado que o melhor método de treinamento é utilizar um subconjunto que abrange imagens de todas as bases.

}{Inspeção e monitoramento de concreto, fissuração e exposição da armadura, rede neural convolucional}


% resumo em INGLÊS
% conter no máximo 500 palavras
% conter no mínimo 1 e no máximo 5 palavras-chave (obrigatoriamente separadas por vírgula)
\textoresumo[english]{
% Context
  Concrete is the most used construction material in the world due to its strength and durability, however, it can present problems such as cracks and reinforcement exposure caused by environmental factors.
  %
  % gap
It is difficult to predict all future conditions that may affect the integrity of concrete, so it is important to carry out inspections and preventive maintenance to ensure the safety and longevity of structures built in concrete.
  This need is an exhaustive and costly process, even more so when it comes to large structures such as bridges and viaducts, the so-called Special Works of Art, where human accessibility is minimal.
  %
  % Goal
  From this problem, this monograph aims to use convolutional neural networks to reliably detect cracks in concrete images at a low cost.
  %
  % Methodology
  For this, the models convolutional neural networks VGG16, Densenet and Resnet were used through the Keras tool and trained and validated in four different databases and by joining them.
  The bases are divided into 90\% and 10\%, where the 90\% are used for training and validation with stratified cross-validation.
  While the 10\% is used for testing.
  In addition, it compares how a model trained in a database behaves when tested in other databases, thus predicting the generalization capacity of the database and the abstraction of the model.
  %
  % results
The results obtained were, except for those that did not use the transfer of learning technique, satisfactory where all experiments had accuracy above 90\%, and most obtained precision values and $F_{1}-Score$ above 80\ %.
Furthermore, it was determined that the best training method is to use a subset that encompasses images from all databases.

}{Inspection and monitoring of concrete, cracking and exposure of reinforcement, convolutional neural network}
    
% ---
% Configurações de aparência do PDF final
% ---
\hypersetup{
	colorlinks=true     % false: boxed links; true: colored links
}
% --- 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------

% Inserir a ficha catalográfica
%\incluifichacatalografica*{tex/pre-textual/fichaCatalografica.pdf}
\incluifichacatalografica

% DEDICATÓRIA / AGRADECIMENTO / EPÍGRAFE
\textodedicatoria*{tex/pre-textual/dedicatoria}
\textoagradecimentos*{tex/pre-textual/agradecimentos}
\textoepigrafe*{tex/pre-textual/epigrafe}

% Inclui a lista de figuras
\incluilistadefiguras

% Inclui a lista de tabelas
\incluilistadetabelas

% Inclui a lista de quadros
\incluilistadequadros

% Inclui a lista de algoritmos
% \incluilistadealgoritmos

% Inclui a lista de códigos
% \incluilistadecodigos

% Inclui a lista de siglas e abreviaturas
\incluilistadesiglas

% Inclui a lista de símbolos
% \incluilistadesimbolos

% ----
% Início do documento
% ----

\usepackage{pdflscape}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{capt-of}% or use the larger `caption` package

\begin{document}

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

\chapter{Introdução}
\label{chapter:introducao}
\input{tex/introducao}

\chapter{Concreto, Fissuras e Soluções}
\label{chapter:concreto}
\input{tex/concreto}

\chapter{Aprendizado de Máquina}
\label{chapter:deep_learn}
\input{TCC UFG/tex/deep_learning}

\chapter{CNNs aplicadas em detecção de fissuras}
\label{chapter:correlatos}
\input{TCC UFG/tex/trabalhos_correlatos}


\chapter{Metodologia}
\label{chapter:metodologia}
\input{tex/metodologia}

\chapter{Resultados}
\label{chapter:resultados}
\input{tex/resultados}

\chapter{Conclusões} %Futuras conclusões
\label{chapter:conclusao}
\input{tex/conclusao}

% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz
% ---
\bookmarksetup{startatroot}% 
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{references}

% ---------------------------------------------------------------------
% GLOSSÁRIO
% ---------------------------------------------------------------------

% Arquivo que contém as definições que vão aparecer no glossário
\input{tex/glossario}
% Comando para incluir todas as definições do arquivo glossario.tex
\glsaddall
% Impressão do glossário
\printglossaries

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
%\begin{apendicesenv}
%
%    \chapter{}
%    \label{}
%    \input{}
%
%\end{apendicesenv}
% ---


% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os anexos
% ---
%\begin{anexosenv}
%
%    \chapter{} 
%    \label{}
%    \input{tex/annex/}
%
%\end{anexosenv}
% ---

\end{document}