% ---
% Agradecimentos
% ---
%Os agradecimentos principais são direcionados à Gerald Weber, Miguel Frasson,
%Leslie H. Watter, Bruno Parente Lima, Flávio de Vasconcellos Corrêa, Otavio Real
%Salvador, Renato Machnievscz\footnote{Os nomes dos integrantes do primeiro
%projeto abn\TeX\ foram extraídos de
%\url{http://codigolivre.org.br/projects/abntex/}} e todos aqueles que
%contribuíram para que a produção de trabalhos acadêmicos conforme
%as normas ABNT com \LaTeX\ fosse possível.
%
%Agradecimentos especiais são direcionados ao Centro de Pesquisa em Arquitetura
%da Informação\footnote{\url{http://www.cpai.unb.br/}} da Universidade de
%Brasília (CPAI), ao grupo de usuários
%\emph{latex-br}\footnote{\url{http://groups.google.com/group/latex-br}} e aos
%novos voluntários do grupo
%\emph{\abnTeX}\footnote{\url{http://groups.google.com/group/abntex2} e
%\url{http://abntex2.googlecode.com/}}~que contribuíram e que ainda
%contribuirão para a evolução do \abnTeX.

Primeiramente, como sempre, quero agradecer a Deus por me guiar nesse caminho rochoso, por ter me socorrido meus prantos e principalmente ter me proporcionado tanta alegria durante toda essa etapa tão importante na minha vida.

Agradeço também ao meu pai Eliseu e minha mãe Dayane, que me deram sustento emocional e financeiro para que pudesse me manter tão longe de casa. 
E ao meu vô Jordelon e minha vó Leila por terem se preocupado comigo durante toda essa jornada.
E aos meus primos, primas, tios, tias e todos os familiares que sempre permaneceram como ombro amigo.

Igualmente, tenho muito a agradecer aos meus amigos catalanos André, Filipe, Giovanni, Mateus, Moisés, João e Ramom.
Obrigado por me proporcionarem momentos de descontração e alegria, e por estarem ao meu lado nos momentos mais difíceis.

Aos meus orientadores, Prof. Wanderlei e Profª. Núbia, que foram muito mais do que guias acadêmicos. 
Obrigado por terem sido exemplos de dedicação, perseverança e paixão pela ciência da computação. 
Agradeço por acreditarem em mim, por me desafiarem a superar meus limites, e por terem me guiado com maestria nessa jornada de descobertas. 
Foram vocês que me encorajaram a mergulhar mais fundo no conhecimento técnico e científico, e por isso, sou eternamente grato por todo o apoio, incentivo e ensinamentos que me foram passados. 
Sem a ajuda de vocês, eu não teria conseguido chegar até aqui. Mais uma vez, muito obrigado!

À instituição de ensino que me acolheu, por proporcionar uma formação de excelência e oportunidades de crescimento pessoal e profissional.
Agradeço ao professor Alessandro Rodrigues da \sigla{IFG}{Instituto Federal de Goiás} de Anápolis, que cedeu a um supercomputador onde foram realizados os experimentos desta monografia.

E, por fim, a todas as outras pessoas que de alguma forma contribuíram para essa conquista. Obrigado por torcerem por mim, por me ajudarem nos momentos de dificuldade e por acreditarem que eu seria capaz de chegar até aqui.

Que este seja apenas o início de uma longa jornada de descobertas, aprendizados e realizações.

Muito obrigado!





